\chapter{طراحی و پیاده سازی‌}
\textbf{طراحی و پیاده سازی}
\\
معماری یک سیستم اینترنت اشیاء به منظور کنترل سیستم روشنایی در شکل
\ref{1}
نشان داده شده است. 
\cite{kodali2016mqtt}
این معماری  نمونه کوچک شده ای از  یک معماری کلی است  که در آن تعداد درگاه
\footnote{\lr{Gateway}}
ها و تعداد کاربران می تواند بیش از این باشد.
همانطور که در شکل مشاهده می‌ شود برای ارتباط با نود 
\footnote{\lr{Node}}
های نهایی ابتدا پیام در بستر اینترنت از طریق پروتکل 
\lr{MQTT}
به سمت واسط پیام
\footnote{\lr{Message broker}}
فرستاده می‌شود. در این بخش  درگاه مقصد  از روی پیام تعیین می شود و  پیام ها به سمت مقصد تعیین شده هدایت می‌شوند.درگاه به محض دریافت پیام آن را بررسی نموده و اطلاعات لازم را به نودهای متصل به خود ارسال می نماید. انتقال اطلاعات بین درگاه و نودها از طریق  زیرساخت لورا
\footnote{\lr{LoRa}}
 انجام می شود.از این رو در سخت افزاری که برای درگاه در نظر گرفته شده‌ از یک ماژول بیسیم  بامدولاسیون لورا استفاده شده است. در این پروژه نود های مورد استفاده از دیمر
 \footnote{\lr{Dimmer}}
 های دو کانال تشکیل شده اند. در ادامه به جزئیات بیشتری از طراحی پرداخته خواهد شد.
 \begin{figure}[H]
 	\centering
 	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/abstract_diagram.png}
 	\caption{نمای کلی و انتزاعی سیستم}
 	\label{1}
 \end{figure}

\pagebreak

\section{سخت افزار}
در این بخش به جزییات طراحی و علت انتخاب قطعات و تنظیمات اعمال شده میپردازیم.
\subsection{هاب}
قسمت هاب 
\footnote{\lr{Hub}}
یا به عبارت دیگر درگاه قسمتی است که از یک طرف از طریق وایفای به اینترنت متصل می‌شود و پیام ها از طریق پروتکل 
\lr{MQTT}
به آن داده می‌شود و از طرف دیگر از طریق لورا به نود ها در ارتباط است و اطلاعاتی که از طریق اینترنت به سمت آن آمده  را به سمت نود ها هدایت می‌کند. همچنین این قسمت در صورت لزوم می تواند پیام هایی را که از نود ها دریافت کرده نیز به سمت اینترنت بفرستد. البته در پروژه حاضر نیازی به انتقال در این جهت نیست. انتقال پیام از اینترنت به سمت نود ها می‌باشد.در شکل 
\ref{2}
نمای کلی از طراحی هاب را می توان مشاهده کرد.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/Hub_abstract_model.png}
	\caption{نمای کلی طراحی هاب}
	\label{2}
\end{figure}
\subsubsection{ارتباط وای فای}
برای ارتباط وایفای ماژول های فراوانی تولید شده اند که برای مثال می‌توان به 
\lr{ESP8266}
،
\lr{ESP32}
،
\lr{CC3200}
،
\lr{MT7681}
و ... اشاره کرد.تمام سخت افزار های نام برده بسیار قدرتمند هستند و همه ی آنها یک پردازنده داخل خود دارند اما با توجه به قیمت، گزینه اول یعنی 
\lr{ESP8266}
انتخاب شده است.این ماژول از نظر قیمت بسیار کمتر از سایر رقبای خود می‌باشد و همچنین یکی از ویژگی هایی که کار با آن را تسریع می‌بخشد سازگار بودن با آردوینو
\footnote{\lr{Arduino}}
می‌باشد.
ریزپردازنده‌ای که در این ماژول به کار رفته است،
\lr{Tensilica L106 32-bit}
بوده و دارای پریفرال هایی از جمله
\lr{ADC}
،
\lr{Timer}
،
\lr{SPI}
و ... می‌باشد.
در شکل 
\ref{3}
تصویر ماژول مشاهده می شود.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/esp07s.png}
	\caption{
		ماژول
	\lr{ESP8266-07s}
	}
	\label{3}
\end{figure}
پردازنده این ماژول تا فرکانس
\lr{160MHz}
و در بازه دمایی 
\lr{-40}
تا
\lr{125}
می‌تواند کار کند.
ماژول 
\lr{ESP8266}
به صورت پیش فرض دارای یک 
\lr{Firmware}
می‌باشد که هنگامی که ماژول روشن می‌شود از طریق پروتکل 
\lr{Uart}
 اطلاعات آنرا گزارش می‌کند.(مقدار پیش فرض
\lr{baudrate}
 اگر کریستال متصل به آن 
\lr{40MHz}
 باشد، 
\lr{115200bps}
است.)
\\
برای برنامه ریزی کردن ماژول،  لازم است  برنامه ماژول   از طریق پروتکل 
\lr{Uart}
دریافت شود.بدین منظور مطابق جدول 
\ref{t1}
 عمل ‌‌می شود. مطایق جدول پایه
 \lr{GPIO2}
 مقدار 
 \lr{Low}
 و
 \lr{GPIO15}
 مقدار
 \lr{High}
 را دارد. با قراردادن پایه
 \lr{GPIO0} 
 در حالت 
 \lr{Low}
 ماژول  بازنشانی
 \footnote{\lr{Reset}}
  می شود و سپس برد برای برنامه ریزی آماده می شود.در شماتیک دو کلید به این منظور در نظر گرفته شده است.(شکل
 \ref{4}
 )
\cite{boot_p}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|l|l|}
		\hline
		\multicolumn{1}{|l|}{\lr{GPIO15}} & \multicolumn{1}{l|}{\lr{GPIO0}} & \multicolumn{1}{l|}{\lr{GPIO2}} & \lr{Mode} & \lr{Description} \\ \hline
		\lr{L} & \lr{L} & \lr{H} & \lr{UART} & \lr{Download code from UART} \\ \hline
		\lr{L} & \lr{H} & \lr{H} & \lr{Flash} & \lr{Boot from SPI Flash} \\ \hline
		\lr{H} & \lr{X} & \lr{X} & \lr{SDIO} & \lr{Boot from SD-card} \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{جدول بوت }
	\label{t1}
\end{table}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/esp82_schematic.png}
	\caption{شماتیک قسمت ماژول
	\lr{ESP8266}}
	\label{4}
\end{figure}
همانطور که در شکل 
\ref{4}
آمده دو عدد 
\lr{LED}
برای نشان دادن وضعیت ماژول،
پروتکل 
\lr{Uart}
برای ارتباط با ریزکنترل‌کننده و همچنین پایه های 
\lr{Reset , En}
 انتخاب شده است.علت بیرون آوردن 
\lr{Reset , En}
آن است که ماژول 
\lr{ESP8266}
همیشه پایدار نبوده و گاهی اوقات به وضعیت نامشخصی می‌رود اما ریزکنترل‌‌کننده بسیار پایدار تر است و هنگامی که تشخیص دهد ماژول وای فای یا همان 
\lr{ESP8266}
به وضعیت نامشخصی رفته آنرا به صورت سخت افزاری مجددا راه اندازی می‌کند و این باعث پایدار تر شدن سیستم می‌شود.نحوه تشخیص به این گونه می‌باشد که اگر به هر دلیلی پس از مدت زمان معین بسته ای ارسال نشود ریزکنترل‌کننده فرض را به از کار افتادن ماژول میگذارد و ریستارت می‌کند.(ماژول موظف است چه بسته ای از اینترنت دریافت کند چه نکند با یک تایمینگ مشخص یک بسته هرچند کوچک به سمت میکروکنترلر بفرستد.)

\subsubsection{ریزکنترل‌ کننده}
هسته های پردازشی در چند دهه اخیر پیشرفت های چشمگیری داشتند.یکی از معماری ها که امروزه بسیار پرکاربرد شده است معماری 
\lr{ARM} 
می‌باشد.یکی از سری های طراحی شده توسط این شرکت 
\lr{Cortex-M}
می‌باشد.شرکت هایی که ریزکنترل کننده می‌سازند این معماری را از شرکت 
\lr{ARM}
تهیه میکنند و مدار واسط
\footnote{\lr{Peripheral}}
های خود را به آن اضافه می‌کنند.یکی از این شرکت ها
\lr{ST}
\footnote{\lr{STMicroelectronics}}
می‌باشد.ریز کنترل کننده ای که برای قسمت هاب انتخاب شده است 
\lr{STM32F103CBT6}
می‌باشد.یکی از ويژگی های این ریزکنترل کننده، کار در محدوده دمایی 
\lr{-40}
تا
\lr{150}
می‌باشد. اما علت اصلی انتخاب این خانواده و این سری، قیمت پایین و همچنین پشتیبانی نرم‌افزاری بسیار خوب آن  است که کمپانی
\lr{ST}
برای ریز کنترل کننده های خود دارد.  در واقع این شرکت با ارائه نرم افزار 
\lr{STM32CubeMx}
خطای طراحان را بسیار کم می‌کند زیرا بسیاری از تداخل ها در هنگام تنظیم کردن ریزکنترل‌کننده در این نرم افزار دیده و جلوگیری می‌شود و همچنین استفاده از 
\lr{Middleware}
هایی مانند 
\lr{FATFS, FREERTOS, LIBJPEG, LWIP,...}
را بسیار آسان و مرتب کرده است.
\\
در جدول 
\ref{t2}
 خلاصه از مشخصات ریز کنترل کننده را  مشاهده می‌کنید.البته حداکثر فرکانس فقط با کریستال خارجی امکان پذیر است.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\lr{Core} & \lr{Flash} & \lr{RAM} & \lr{IO} & \lr{Freq} \\ \hline
		\lr{Cortex-M3} & \lr{128KBytes} & \lr{20KBytes} & \lr{37} & \lr{72MHz} \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{برخی مشخصات
	\lr{STM32F103CBT6} \cite{stm32f103_datasheet}}
	\label{t2}
\end{table}
در شکل 
\ref{5}
نحوه پیکربندی و ورودی، خروجی هارا مشاهده می‌کنید.ریزکنترل کننده از طریق پروتکل 
\lr{UART}
\footnote{\lr{Universal asynchronous receiver-transmitter}}
به وای‌فای متصل است بنابراین پایه های
\lr{A2, A3}
برای ارتباط با این‌ ماژول در نظر گرفته شده است.همچنین پایه های
\lr{A10, A11}
برای ارتباط با کامپیوتر در نظر گرفته شده است که اینجا نیز از پروتکل
\lr{UART}
استفاده شده است.ارتباط با ماژول لورا از طریق پروتکل
\lr{SPI}
\footnote{\lr{Serial Peripheral Interface}}
انجام می‌شود.
همانطور که در شکل
\ref{5}
مشاهده می‌کنید  برای اطلاع از وضعیت ماژول لورا پایه های
\lr{A12, A8(DIO0, DIO1)}
در نظر گرفته شده است که در قسمت بعدی راجع به این دو پایه بیشتر توضیح خواهیم داد.همچنین برای نشان دادن وضعیت به صورت ظاهری دو
\lr{LED}
روی پایه های 
\lr{B14, B15}
در نظر گرفته شده است.در شکل
\ref{9}
شماتیک قسمت میکرو کنترلر را مشاهده می‌کنید.دو نکته قابل بررسی در تصویر یکی مقدار خازن و مقاومت نصب شده روی پایه ریست هست و دیگری خازن های دکوپلاژ و محل قرار گیری آنها در 
\lr{PCB}
است که در ادامه به توضیح آن خواهیم پرداخت.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=7cm]{./images/stm32_cube_pins.png}
	\caption{پیکربندی ریز کنترل‌کننده}
	\label{5}
\end{figure}


همانطور که در شکل 
\ref{6}
مشاهده می‌کنید مقدار مقاومت 
\lr{10k}
و مقدار خازن
\lr{10u}
که طبق رابطه 
\ref{f1}
ثابت زمانی آن برابر با 
\lr{100ms}
می‌شود.
\begin{equation}
\tau= R \times C => \tau = 10 \times 10 \times 10^{-3} => \tau = 100ms
\label{f1}
\end{equation}
البته این عدد نادقیق به حساب می‌آید زیرا طبق شکل
\ref{7}
 مقاومت با یک مقاومت داخلی به نام
\lr{$R_{PU}$}
موازی می‌شود و این مقاومت چون با ماسفت در ناحیه اهمیک  طراحی شده است با تغییر ولتاژ روی پایه مقداری تغییر می‌کند اما با توجه به شکل مقداری در حدود 
\lr{30k-50k}
دارد(که چون محاسبات سرانگشتی است از آن صرف نظر  شده است) و چون حد فعال شدن پایه 
\lr{Reset}
طبق شکل 
\ref{8}
مقدار 
\lr{2V}
می‌باشد و با توجه به ولتاژ مدار
\lr{RC}
که 
\lr{3.3v}
می‌باشد یک ثابت زمانی یعنی حدود 
\lr{100ms}
بعد از اتصال تغذیه مدار شروع به کار می‌کند.علت زیاد بودن این زمان آن است که طی تست های تجربی در برخی موارد دیده شده است که قبل از پایدار شدن کامل قسمت تغذیه ریزکنترل کننده شروع به کار میکند و در مواردی به حالت 
\lr{Fault}
می رود و در مواردی نیز بعضی از مدارهای واسط آن به درستی کار نمی کند.اگرچه به صورت نرم افزاری قسمت 
\lr{FaultHandler}
دیده شده اما از نظر مداری این عدد بزرگ انتخاب شده است تا ضریب اطمینان بالا رود.(یکی  از حدس ها برای این مشکل تقلبی بودن تراشه ها داخل بازار می‌باشد).
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/stm32_reset.png}
	\caption{شماتیک بخش ریست}
	\label{6}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/stm32_rst_recommend.png}
	\caption{پیشنهاد دیتاشیت برای ریست\cite{stm32f103_datasheet}}
	\label{7}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/stm32_nrst_pin.png}
	\caption{مشخصات پایه ریست \cite{stm32f103_datasheet}}
	\label{8}
\end{figure}
در شکل
\ref{9}
نمای کلی قسمت میکروکنترلر را مشاهده می‌کنید.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/stm32_schematic.png}
	\caption{شماتیک بخش ریزکنترل‌کننده}
	\label{9}
\end{figure}
یکی دیگر از نکاتی که سعی شده در قسمت طراحی مدارچاپی
\footnote{\lr{Printed circuit board(PCB)}}
به آن اشاره شود خازن های دکوپلاژاست که طبق شکل 
\ref{10}
تا حد ممکن سعی شده به ریزکنترل کننده نزدیک باشد و همچنین زیر ریزکنترل‌کننده یک پد 
\footnote{\lr{Pad}}
زمین به منظور حفاظت از نویز و کارایی بهتر در محیط های نویزی تعبیه شده است.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/stm32_power.png}
	\caption{پیشنهاد دیتاشیت برای خازن های دکوپلاژ\cite{stm32f103_power}}
	\label{10}
\end{figure}
در شکل مدارچاپی طراحی شده را مشاهده می‌کنید.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/stm32_pcb.png}
	\caption{خازن ها و پد زمین در فیبر مدار چاپی طراحی شده }
	\label{11}
\end{figure}
مقادیر تنظیم شده برای کلاک ها در قسمت نرم افزار توضیح داده خواهد شد. همچنین در این برد از کریستال خارجی استفاده نشده زیرا اگر به هر دلیلی کلاک داخلی دچار تغییرات شود اتفاق خاصی رخ نمیدهد در واقع قسمتی نیست که به کلاک حساس باشد.(در این سیستم  نیازی به تایمینگ دقیق و حساس نیست.)

\subsubsection{لورا}
لورا 
\footnote{\lr{LoRa}}
یک مدولاسیون است که در پیوست شماره ۳ راجع به آن توضیح داده شده است.
یکی از سوالاتی که در ذهن ممکن است به وجود بیاید آن است که چرا لورا؟
\\
امروزه از شبکه های بیسیم متعددی همچون 
\lr{BLE}
\footnote{\lr{Bluetooth Low energy}}
ِ
\lr{XBee}
ِ
\lr{NRF24L01P+}
و ... در  سیستم های اینترنت اشیاء استفاده می شود. انتخاب این زیر ساخت ها کاربرد را تغییر می‌دهد.در بسیاری از طراحی ها مشاهده می‌شود که قسمت هاب را به لایه های فیزیکال متعدد بیسیم  و باسیم متصل می‌کنند.زیرا هنگامی که چنین محصولی روانه بازار می‌شود انتظار می‌رود در آینده بتوان فقط با آپدیت نرم‌افزاری آنرا به نود های جدید نیز متصل کرد.لورا امروزه در کاربرد های شهری بسیار  استفاده می‌شود.به خصوص در مواردی که حجم اطلاعات پایین باشد. زیرا با توجه به مدولاسیون لورا حداکثر نمودن مقدار 
\lr{Link budget}
 سرعت بسیار پایینی را بدست خواهد داد.  به علاوه می توان به دلایل دیگری همچون سرعت مناسب در رنج های میانی و  نسبتا بالا  و هم قیمت مناسب نسبت به دیگر ماژول ها مثل 
\lr{Xbee}
و انعطاف مناسب از نظر تنظیمات و توان خروجی اشاره کرد.
ماژول لورای مورد استفاده به نام 
\lr{RA02}
و مبتنی بر چیپ
\lr{SX1278}
می‌باشد.(شکل
\ref{12}
)
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm ,height=6cm]{./images/sx1278.png}
	\caption{ماژول لورا}
	\label{12}
\end{figure}
ماژول لورای مورد استفاده قابلیت ارتباط 
\lr{P2P}
\footnote{\lr{Point to point}}
را دارد. در این پروژه از ماژول های 
\lr{Gateway}
که مبتنی بر چیپ
\lr{SX1301}
هستند استفاده نشده است. زیرا هم قیمت بالایی دارد و هم نیازمند سخت افزار پردازشی قوی تری می‌باشد . همچنین آن زیر ساخت برای تعداد نود بالا طراحی شده اما در مدل حاضر چون یک حالت خاص و حداکثر تعداد نود ها در حدود ۱۵ عدد در نظر گرفته شده است، ماژول منتخب مناسب است به عبارت دیگر در این پروژه  از 
\lr{LoRaWAN} 
که به صورت استاندارد نیز توسعه داده شده استفاده نشده است. در شکل
\ref{13}
 دیاگرام تراشه
\lr{SX1278}
را مشاهده می‌فرمایید.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/sx1278-bd.png}
	\caption{دیاگرام داخلی تراشه لورا\cite{lora_datasheet}}
	\label{13}
\end{figure}
در جدول 
\ref{14}
ویژگی های این ماژول را مشاهده می‌فرمایید.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|}
		\hline
		\textbf{\lr{Key Product Features}}                           \\ \hline
		\lr{168 dB maximum link budget}                              \\ \hline
		\lr{+20 dBm - 100 mW constant RF output}                     \\ \hline
		\lr{+14 dBm high efficiency PA}                              \\ \hline
		\lr{Programmable bit rate up to 300kbps}                     \\ \hline
		\lr{High sensitivity: down to  -148 dBm}                     \\ \hline
		\lr{Excellent block immunity}                                \\ \hline
		\lr{Low RX current of 9.9mA, 200 nA register retention}      \\ \hline
		\lr{Fully integrated synthesizer with a resolution of 61 Hz} \\ \hline
		\lr{FSK, GFSK, MSK, GMSK, LoRa and OOK modulation}           \\ \hline
		\lr{Preamble detection}                                      \\ \hline
		\lr{127 dB Dynamic range RSSI}                               \\ \hline
		\lr{Automatic RF Sense and CAD with ultra-fast AFC}          \\ \hline
		\lr{Packet engine up to 256 bytes with CRC}                  \\ \hline
		\lr{Built in temperature sensor}                             \\ \hline
		\lr{Built in low battery indicator}                         \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{مشخصات تراشه لورا\cite{lora_datasheet}}
	\label{14}
\end{table}

همان طور که در شکل
\ref{13}
مشاهده می‌کنید و قبلا توضیح داده شد ارتباط این تراشه با ریزکنترل‌کننده مورد نظر به صورت 
\lr{SPI}
می‌باشد و همچنین تعدادی پایه برای گزارش وضعیت دارد که به صورت قابل برنامه ریزی می‌باشد.در پروژه از دو پایه 
\lr{DIO0, DIO1}
استفاده شده که در شکل 
\ref{15}
کاربرد آنها را مشاهده می‌فرمایید.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/dio_map.png}
	\caption{پایه های قابل برنامه ریزی تراشه و کار آنها\cite{lora_datasheet}}
	\label{15}
\end{figure}
برای هر پایه دو بیت در نظر گرفته شده که این دو بیت تعیین کننده وظیفه پایه هستند و پایه های
\lr{DIO0, DIO1}
هر دو  روی 
\lr{0}
تنظیم شده‌اند.
\subsubsection{تامین توان}
ورودی تغذیه برد یک سوکت آداپتور است و  بدلیل نیاز به محدوده ولتاژ ورودی وسیع (به جهت انعطاف پذیری بیشتر) از یک رگولاتور سوییچینگ ارزان قیمت به نام 
\lr{Ae2359}
استفاده شده است.این رگولاتور به دلیل فرکانس بالای کاری المان خازن و سلف کوچکی دارد.در جدول 
\ref{16}
مشخصات آن را مشاهده می‌فرمایید.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|}
		\hline
		\textbf{\lr{Key Product Features}} 						 \\ \hline
		\lr{VIN 4.75 to 24V}                             \\ \hline
		\lr{Load current of up to 1.2A}                  \\ \hline
		\lr{Internal Power MOSFET}                       \\ \hline
		\lr{Stable with low ESR Ceramic Output Capacitors} \\ \hline
		\lr{Up to 90\% Efficiency}                       \\ \hline
		\lr{0.1uA Shutdown Mode}                         \\ \hline
		\lr{Fixed 1.4MHz Frequency}                      \\ \hline
		\lr{Thermal shutdown}                            \\ \hline
		\lr{Cycle-by-Cycle Over Current Protection}      \\ \hline
		\lr{Resistor divider adjustable Output: 0.81V to 15V} \\ \hline
		\lr{SOT26 Package}                                \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{مشخصات رگولاتور سوییچینگ}
	\label{16}
\end{table}

تصویر واقعی تراشه را در شکل
\ref{17}
مشاهده میفرمایید.شماتیک استفاده شده و مقادیر المان های دور آن تماما از دیتاشیت گرفته شده است که در عکس 
\ref{18}
آورده شده است.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm ,height=5cm]{./images/ae2359_chip.png}
	\caption{رگولاتور سوییچینگ}
	\label{17}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth,angle=90]{./images/ae2359_schematic.png}
	\caption{شماتیک تغذیه}
	\label{18}
\end{figure}

\subsubsection{طراحی کلی مدار}
پس از طراحی جداگانه تمام بلاک ها حال نوبت به کنار هم قرار دادن انها می رسد. نمای کلی طراحی در شکل
\ref{19}
نشان داده شده است. همچنین در ادامه فیبر مدار چاپی نیز به صورت طراحی و ساخته شده نشان داده می شود.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=90, width=\linewidth]{./documents/hub_sechmatic.pdf}
	\caption{شماتیک برد
	\lr{Hub}
	}
	\label{19}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm ,height=9cm]{./images/hub_pcb2d_top.png}
	\caption{فیبر مدار چاپی طراحی شده}
	\label{20}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm ,height=9cm]{./images/hub_pcb3d_top.png}
	\caption{مدل سه بعدی برد هاب(رو)}
	\label{21}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm ,height=9cm]{./images/hub_pcb3d_bottom.png}
	\caption{مدل سه بعدی برد هاب(زیر)}
	\label{22}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm ,height=8cm]{./images/hub_real.png}
	\caption{نمونه ساخته شده}
	\label{23}
\end{figure}
همانطور که در تصاویر  فوق مشاهده می‌شود قسمت بالایی برد قسمت پاور می‌باشد و بعد از آن توسط یک فیوز تغذیه به مدار منتقل می‌شود.در طراحی فیبرمدارچاپی نیز سعی شده که مشخص باشد هر قسمت برای چه نقشی است و قسمت های به هم مرتبط به هم نزدیک تر و مجتمع تر باشند تا توسعه دهنده در صورت وجود ایراد راحت تر بتواند عیب یابی کند.
\pagebreak
\subsection{نود}
همانند قبل ابتدا به صورت انتزاعی اجزای سیستم را به صورت خلاصه شرح می‌دهیم.همان طور که در شکل 
\ref{24}
مشاهده می‌کنید سیستم از بخش های دیمر، لورا، ریز‌کنترل‌کننده و پاور تشکیل شده است.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/node_abstract_design.png}
	\caption{نمونه ساخته شده}
	\label{24}
\end{figure}
با توجه به اهمیت کوچک بودن و ماژولار بودن نود در این پروژه، مدار به دو بخش تقسیم شده است. روی یک بخش تبدیل ولتاژ از 
\lr{220V-AC}
به 
\lr{3.3V-DC}
و دیمر ها قرار دارد و روی بخش دیگر ریز‌کنترل‌کننده و لورا و لامپ های وضعیت قرار دارند. این دو بخش به ترتیب با نام های 
 توان و اصلی
\footnote{\lr{Main}}
نام گذاری شده اند.
\subsubsection{بخش توان}
\paragraph{دیمر}\mbox{}\\
برای این قسمت از شماتیک شکل
\ref{25}
 استفاده شده است.یکی از چالش های مدار های ترایاک تشخیص عبور از صفر بوده و مدار شکل زیر عبور از صفر ندارد فقط کافیست که فرکانس به حد معنی داری بالا تر از فرکانس ورودی باشد . این شرط در پروژه حاضر قابل ارضاء است زیرا ماسفت ها سریع هستند و ریز‌کنترل‌کننده نیز می‌تواند فرکانس مور نظر را تامین کند.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/dimmer_schematic.png}
	\caption{مدار دیمر}
	\label{25}
\end{figure}
همانطور که در شکل 
\ref{25}
مشاهده می‌کنید بار به صورت سری با یک پل دیود قرار گرفته است.پر واضح است که در این حالت چهار دیود در مسیر قرار داده شده است که  دو به دو پشت به پشت قرار دارند و جریانی عبور نمی‌دهند.میدانیم در سمت 
\lr{DC}
جریان همیشه به یک طرف حرکت می‌کند بنابراین می‌توانیم در خروجی 
\lr{DC}
یک ماسفت در نقش یک کلید قرار دهیم هنگامی که متصل باشد مسیر جریان متناوب برقرار می‌شود و هنگامی که قطع باشد  مسیر جریان متناوب نیز قطع می‌شود.راه دیگر برای استفاده از ماسفت، یکسو کردن تغذیه و سپس کنترل خروجی با پالس 
\lr{PWM}
است.  اشکال راه حل اخیر نیازمندی به خازن بسیار بزرگ در تغذیه و عملکرد بسیار ضعیف بارهای سلفی مثل موتورها می باشد.
پل دیود های استفاده شده در این مدار از مدل 
\lr{mb6s}
انتخاب شده است که ولتاژ حداکثری
\lr{600V}
و جریان حداکثری
\lr{0.8A}
را داراست.(شکل
\ref{mb6s}
)

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/mb6s.png}
	\caption{پل دیود}
	\label{mb6s}
\end{figure}
هر سه پل استفاده شده در مدار از همین مدل می‌باشند.(دو پل برای دو کانال و یک پل برای تغذیه که کاهش پیدا می‌کند.)
\\
ماسفت استفاده شده در مدار از مدل
\lr{IRFR420}
می‌باشد که یک ماسفت سریع
\footnote{\lr{fast switching}}
با ولتاژ
\lr{500V}
و جریان 
\lr{2.4A}
در دمای اتاق می‌باشد.(شکل
\ref{mosfet}
)

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{./images/mosfet.png}
	\caption{ماسفت استفاده شده}
	\label{mosfet}
\end{figure}
همچنین برای راه اندازی ماسفت از تراشه 
\lr{TC4427}
استفاده شده که در شکل 
\ref{mosfet_driver}
آنرا مشاهده می‌کنید.این ماسفت دارای دو خروجی
\lr{Noninverting}
است که هر کانال آن تا 
\lr{1.5A}
جریان خروجی می تواند داشته باشد و محدوده ولتاژ تغذیه وسیعی از 
\lr{4.5V}
تا
\lr{18V}
را پوشش می دهد.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{./images/mosfet_driver.png}
	\caption{تراشه راه انداز ماسفت}
	\label{mosfet_driver}
\end{figure}

\paragraph{پاور}\mbox{}\\
برای تبدیل ورودی 
\lr{220V-AC}
به یک ولتاژ پایین 
\lr{DC}
از تراشه 
\lr{lnk304}
استفاده کردیم که همانند رگولاتور سوییچینگ کار می‌کند یعنی ابتدا ورودی با دیود یکسو می‌شود و سپس با یک خازن ریپل آن کاهش یافته(با توجه به اینکه بار وجود دارد  و خازن به دلیل ابعاد کم  کوچک است ریپل از بین نمی‌رود) و سپس با یک
\lr{PWM}
مدوله می‌شود و خروجی آن توسط یک فیلتر 
\lr{LC}
به
\lr{DC}
مد نظر (
\lr{12V}
)تبدیل می‌شود.(شکل 
\ref{26}
)
این مدار طبق دیتاشیت بسته شده است با این تفاوت که در دیتاشیت در ورودی از یک دیود استفاده شده  اما در این مدار به جهت  کاهش ابعاد برد و استفاده از خازن کوچکتر، از یک پل دیودی بهره گرفته شده است. همچنین از تراشه
\lr{ae2359}
مشابه همان چیزی که در هاب استفاده شده بود برای تبدیل 
\lr{12V}
به 
\lr{3.3V}
استفاده شده است.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=8cm,angle=90]{./images/220_to_12_schematic.png}
	\caption{مبدل برق شهر به
	\lr{12V}
	}
	\label{26}
\end{figure}
\ref{27}
برد طراحی شده را مشاهده می‌فرمایید.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=18cm,angle=90]{./images/node_3d_top_bottom_power.png}
	\caption{بخش قدرت}
	\label{27}
\end{figure}
 
همانطور که در شکل 
\ref{27}
نیز مشاهده می‌شود قطعاتی که پر حرارت تر بودند پشت برد تعبیه شده‌اند و از نظر ارتفاع همه آنها یکسان هستند تا یک هیت سینک یکپارچه موقع ساخت روی آنها نصب شود یا اگر داخل باکس می‌رود بتوانند به نحوی حرارت را به خوبی دفع کنند.ابعاد برد 
\lr{27mm x 32mm}
و ارتفاع برد
\lr{20mm}
می‌باشد و هدف آن بوده که بتواند پشت کلید پریز نیز قرار بگیرد.یا حتی اگر در هر جایی دیگر نصب شد به چشم نیاید و کوچک باشد که تا حد خوبی این هدف محقق شده است.
\\
در شکل
\ref{28}
شماتیک کلی قسمت پاور را مشاهده می‌فرمایید.

\begin{figure}[H]
	\centering
	
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/node_power_schematic.png}
	\caption{شماتیک برد
		\lr{Node power}
	}
	\label{28}
\end{figure}

\subsubsection{بخش اصلی}
بخش مرکزی شامل لورا و ریز‌کنترل‌کننده می‌شود.این برد یک ورودی 
\lr{3.3V}
میگیرد و یک خروجی 
\lr{PWM}
متناسب با داده ای که از سمت بخش بیسیم دریافت کرده،
می‌دهد.
\paragraph{لورا}\mbox{}\\
این بخش همانند همان قسمتی ای است که در قسمت هاب توضیح داده شده است.یعنی یک ماژول به یک ریز کنترل کننده متصل شده با همان توضیحات قبلی که داده شده است.
\paragraph{ریزکنترل‌کننده}\mbox{}\\
در این قسمت نیز از ریزکنترل‌کننده شرکت 
\lr{ST}
 اما این بار از سری 
\lr{Cortex-M0}
استفاده شده
 که در شکل
\ref{29}
 پیکر بندی و این ریزکنترل‌کننده کوچک،قدرتمندو ارزان قیمت را مشاهده می‌کنید.این تراشه با وجود 
 \lr{20}
 پایه دارای پریفرال های متعددی از جمله 
 \lr{TIMER, ADC, SPI, I2C, CRC, DMA, UART, ...}
 می‌باشد.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{./images/stm32f0_cube.png}
	\caption{ریزکنترل کننده
	\lr{Node}}
	\label{29}
\end{figure}
از تایمر شماره 
\lr{1}
 و تایمر شماره 
\lr{3}
برای خروجی
\lr{PWM}
که در واقع برای کنترل دیمر ها و دو پایه به دو 
\lr{LED}
متصل شده اند که برای نشان دادن وضعیت بودن و یک پروتکل 
\lr{SPI}
برای ارتباط با ماژول لورا تنظیم شده است.همچنین دو پایه
\lr{DIO0, DIO1}
برای خواندن وضعیت لورا نیز استفاده شده است.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\lr{Core} & \lr{Flash} & \lr{RAM} & \lr{IO} & \lr{Freq} \\ \hline
		\lr{Cortex-M0} & \lr{16KBytes} & \lr{2KBytes} & \lr{15} & \lr{48MHz} \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{برخی مشخصات
		\lr{STM32F030F4P6}}
	\label{t3}
\end{table}

در شکل
\ref{30}
شماتیک این قسمت را مشاهده می‌کنید.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/node_main_schematic.png}
	\caption{شماتیک برد
	\lr{Node main}
	}
	\label{30}
\end{figure}
در شکل 
\ref{31}
طراحی واقعی را می‌بنید.همانطور که گفته شد طراحی ماژولار بوده و این به صورت ماژول روی بخش قدرت نصب خواهد شد. بدین ترتیب   تعمیرات و تست در هنگام رفع ایراد راحت تر انجام خواهد شد.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/node_main_topbottom.png}
	\caption{ریزکنترل کننده
		\lr{Node}}
	\label{31}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./images/node_real.png}
	\caption{ساخته شده
		\lr{Node}}
	\label{32}
\end{figure}

\pagebreak

\section{نرم افزار}
در این بخش  طراحی نرم افزاری انجام شده و پروتکل های استفاده شده را توضیح  خواهیم داد.این بخش هم شامل کدهایی است که برای سخت افزار نوشته شده و هم شامل بخش هایی است که به صورت نرم افزاری برنامه نویسی شده است.
\subsection{تنظیمات لورا}
همانطور که گفته شد در این پروژه از لورا استفاده شده است.جزییات لورا در پیوست  شماره سه آمده است.این ماژول دارای تنظیماتی از جمله مقدار
\lr{SF}
\footnote{\lr{Spearding Factor}}
،
\lr{CR}
\footnote{\lr{Code Rate}}
،
\lr{BW}
\footnote{\lr{Band width}}
می‌باشد.ارتباط بین این پارامتر ها و نرخ بیت
\footnote{\lr{Bit rate}}
به صورن رابطه 
\ref{f_lora}
قابل توصیف است.
\begin{equation}
	ًR_{b} = SF \times \frac{BW}{2^{SF}} \times CR
	\label{f_lora}
\end{equation}
برای محاسبه زمان ارسال لازم است علاوه بر محاسبه نرخ داده تعداد کل بایت هایی که ارسال می‌شود را نیز در نظر بگیریم. برای راحت شدن کار ،از شبیه سازی که از طرف 
\lr{SemTech}
ارائه شده به نام 
\lr{LoRa Calculator}
 استفاده میکنیم که در شکل
\ref{lora_calculator}
مشاهده می‌کنید.همان طور که در شکل نیز آمده پارامتر 
\lr{SF}
مقدار 6 ، پارامتر 
\lr{BW}
مقدار
\lr{500KHz}
و پارامتر 
\lr{CR}
مقدار
\lr{0.8}
گرفته است.این امر باعث مقدار نرخ بیت
برابر با 
\lr{37500bps}
شده است که اگر در رابطه نیز بگذاریم به همین عدد می‌رسیم.همچنین با فرض فرستندگی 
\lr{20dbm}
مقدار 
\lr{link budget}
برابر با 
\lr{133db}
می باشد.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=13cm]{./images/lora_specification.png}
	\caption{محیط
		\lr{LoRa Calculator}}
	\label{lora_calculator}
\end{figure}

 رابطه 
 \ref{free_space_loss}
نشان دهنده مقدار تضعیف سیگنال در فضای آزاد است و به صورت تئوری فرستنده لورا در فضای آزاد باید تا فاصله ی زیادی کار کند اما با توجه به اینکه نوع آنتن و محیط متفاوت است تست واقعی در فاصله ای حداکثر ۱۰۰ متر با مشخصات فوق انجام شد و پاسخ صحیحی داد.(علت اختلاف می‌تواند نویز های محیطی،پایین بودن آنتن نسبت به زمین،واقعی نبودن مشخصات تراشه های در بازار و ... باشد.)
\begin{equation}
\begin{split}
FSPL(db) = 94.25 + 20log_{10}(d) + 20log_{10}(f) => \\
133 = 94.25 + 20log_{10}(d) + 20log_{10}(0.433) => \\
d = 200Km
\label{free_space_loss}
\end{split}
\end{equation}
علت انتخاب پارامتر های فوق در واقع آن بود که سرعت بالایی را بتوانیم بگیریم و بسته زمان کمی برای ارسال لازم داشته باشد زیرا ما مرتبا با نود ها در ارتباط هستیم.البته برخی از گیت وی های لورا که از 
\lr{LoRaWAN}
پشتیبانی می‌کنند از روش 
\lr{ALOHA}
استفاده می نمایند. اما با توجه به نکات فوق طراحی حاضر متفاوت از انها انجام شده است تا مقصود مورد نظر حاصل شود.


\subsection{هاب}
همانطور که در قسمت سخت افزاری نشان داده شد هاب از یک ریزکنترل‌کننده و یک ماژول وایفای و یک ماژول لورا تشکیل شده است که قسمت ماژول وایفای و ریز کنترل کننده قابل برنامه ریزی هستند و ارتباط بین ماژول وایفای و ریزکنترل کننده  به  صورت 
\lr{UART}
می‌باشد.در واقع بخش 
\lr{MQTT}
روی ماژول وایفای پیاده سازی شده است و پیام ها داخل یک بسته قرار میگیرند و به ریز کنترل کننده فرستاده می‌شوند.ریزکنترل‌کننده پیام را باز می‌کند و محتوای آنرا با ماژول لورا ارسال می‌کند.

\subsection{\lr{MQTT}}
\lr{MQTT}
\footnote{\lr{Message Queuing Telemetry Transport}}
یک پروتکل ارسال و دریافت پیام مبتنی بر پروتکل 
\lr{TCP}
می‌باشد.این روش که از آن 
\lr{M2M}
\footnote{\lr{Machine To Machine}}
یاد می‌شود، امروزه بسیار پرکاربرد شده است زیرا امکانات خوبی مانند 
\lr{QoS}
\footnote{\lr{Quality Of Service}}
ارائه می‌دهد
و سربار کمتری نسبت به پروتکلی مانند
\lr{HTTP}
دارد.
\lr{MQTT}
دو بایت هدر ثابت دارد که در آن پارامتر هایی مانند
\lr{QoS, DUP, ...}
مشخص شده است.  همین کم بودن هِدِر
\footnote{\lr{Header}}
 همانطور که گفته شد خود یک مزیت بزرگ برای این پروتکل به حساب می‌آید.
\cite{MQTTV3}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm ,height=3cm]{./images/mqtt_model.png}
	\caption{ساختار
		\lr{MQTT}}
	\label{33}
\end{figure}
همانطور که در شکل
\ref{33}
مشاهده می‌کنید این پروتکل از یک کلاینت
\footnote{\lr{Client}}
و یک مسیج بروکر
\footnote{\lr{Message Broker}}
تشکیل شده است و کلاینت
\footnote{\lr{Client}}
ها قابلیت پابلیش
\footnote{\lr{Publish}}
و سابسکرایب
\footnote{\lr{Subscribe}}
کردن به یک تاپیک
\footnote{\lr{Topic}}
را دارند بنابراین برای ارتباط کافی است که 
یک 
تاپیک
تشکیل دهیم و یک کاربر روی آن پابلیش کند و یک کاربر سابسکرایب کند.در واقع ساختار کلی یک ساختار 
پابلیش سابسکرایب می‌باشد.در این پروژه ما دو تاپیک انتخاب کردیم.
\begin{enumerate}
	\item \lr{hubp}
	که تاپیکی است که پیام به سمت هاب پابلیش می‌شود(از طرف اندروید) و در واقع هاب آنرا
	\lr{Subscribe}
	می‌کند.
	\item \lr{hubs}
	تاپیکی است که پیام از سمت هاب پابلیش می‌شود یعنی بقیه باید آنرا 
	\lr{Subscribe}
	کنند.این قسمت در پروژه فعلی لازم نبوده و به صورت طراحی در نظر گرفته شده است  که  امکان فیدبکر گرفتن یا لاگ گرفتن را در آینده فراهم کند.
	
\end{enumerate}


\subsubsection{بسته
\lr{UART}
}
برای اینکه اطلاعات بین ریزکنترل کننده و ماژول وایفای منتقل شود و مشخص باشد داده از کجا شروع می‌شود و کجا پایان می‌یابد یک بسته به شکل جدول
\ref{t_uart}
طراحی شده است.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		 \lr{\textit{\textbf{Check Sum}}} & \lr{\textit{\textbf{Byte N}}}  &  \lr{\textit{\textbf{...}}} &\lr{\textit{\textbf{Byte 2}}} & \lr{\textit{\textbf{Byte 1}}} & \lr{\textit{\textbf{Len}}}  & 
		 \lr{\textit{\textbf{Id}}} & \lr{\textit{\textbf{0xFF}}} & \lr{\textit{\textbf{\lr{0xFF}}}}\\ \hline
		 \multicolumn{9}{|c|}{\lr{\textit{\textbf{Len = N+1}}}} \\ \hline
		 \multicolumn{9}{|c|}{\lr{\textit{\textbf{Check Sum = $\sim$(Id + Len + Byte 1 + Byte 2 + ... + Byte N)}}}} \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{بسته سریال }
	\label{t_uart}
\end{table}
همانطور که مشاهده میکنید بسته با 
\lr{255 255}
شروع می‌شود که نشان دهنده شروع بسته است.بعد از آن 
\lr{id}
(شماره یا کد)نود دیمری که اطلاعات در نهایت قرار است به ان برسد ذکر می شود.در واقع این کد مالکیت این اطلاعات را مشخص می‌کند.پارامتر
\lr{Len}
طول بسته را مشخص میکند (به این معنی که طول بسته بعد از این چند بایت قرار است ادامه پیدا کند).این داده از این نظر مهم است که هنگامی که میخواهیم بسته را بخوانیم بفهمیم طول بسته چه مقدار است.بدین ترتیب مقدار این داده برابر با 
\lr{N+1}
می‌باشد که در واقع 
\lr{N}
همان تعداد بایت ها است و علت اضافه شدن 
\lr{1}
به آن، بایت 
\lr{Check Sum}
می‌باشد.علت حضور 
\lr{Check Sum}
آن است که اگر در بسته خطایی رخ داد یا مثلا چند داده پشت سر هم که 
\lr{255}
باشد را به عنوان اول بسته در نظر گرفت مشکلی پیش‌ نیاید و خطا تشخیص داده شود.این لایه در واقع پایین ترین لایه می‌باشد. البته می توان با الهام گیری از لایه های شبکه، لایه دومی را در داخل 
\lr{Byte}
برای مشخص تر نمودن اطلاعات طراحی نمود اما در این پروژه  به این کار نیاز نبوده و در حال حاضر طول بسته
\lr{3}
در نظر گرفته شده است. بدین ترتیب 
\lr{Byte 1 , Byte 2}
به عنوان مقادیر دیمرهای شماره یک و دو مقدار دهی می شوند.



\subsubsection{ریزکنترل‌کننده}
با توجه به توضیحات داده شده ریزکنترل کننده بسته ها را از طریق سریال دریافت می‌کند و با استفاده از ماژول لورایی که به آن متصل است آنها را ارسال میکند.برای این کار ما از سیستم عامل  
\lr{FreeRTOS}
استفاده می‌کنیم که بتوانیم به طور مشخص به هر کار یک ترد اختصاص دهیم و برنامه را به صورت ساخت یافته تر و مرتب تر بنویسیم.راجع به سیستم عامل توضیحات بیشتری در پیوسته  شماره ۲ آورده شده است اما به صورت خلاصه می‌توان گفت یک سیستم عامل بسیار کوچک و خلاصه شده که قابلیت ترد،مدیریت ترد ها با سمافور و ... را به ما می‌دهد و 
\lr{Real-time}
است.
ما چهار تسک برای هاب در نظر گرفتیم :
\begin{enumerate}
	\item \lr{defaultTask}
	\\
	در این تسک فقط یک
	\lr{LED}
	چشمک می‌زند.علت طراحی این تسک پایش کارکرد طبیعی میکرو است.اولویت این تسک به صورت 
	\lr{Normal}
	در نظر گرفته شده است.
	\item \lr{LoRaRxTask}
	\\
	این تسک فعلا استفاده نمی‌شود زیرا در پروژه حاضر اطلاعاتی  از نود ها دریافت نمی شود و ارتباط به صورت یک طرفه از سمت هاب به سمت نود هااست.
	\item \lr{LoRaTxTask}
	\\
	هر نود یک ساختمان داده به صورت زیر دارد :
\begin{flushleft}
\begin{latin}
\begin{lstlisting}
typedef struct 
{
  uint8_t hub_id;
  uint8_t node_id;
  uint8_t dimmer[2];
} node_data_t;
\end{lstlisting}
\end{latin}
\end{flushleft}

برای هر نود یک شماره هاب،یک شماره برای خود و دو عدد دیمر در نظر گرفته شده است.علت شماره گذاری هاب ها آن است که اگر چند هاب در یک محیط بود بتوان نودهای هریک را از دیگری  جدا  کرد. بدین منظور لورا به صورت
\lr{Broadcast}
پیام را ارسال میکند و نود ها به بسته نگاه می‌کنند و هر کدام که خود را مخاطب پیام ببیند آن را بر می دارد.
\\
با توجه به تعداد نود ها یک آرایه از آنها ساخته می‌شود.در این تسک به صورت چرخشی
\footnote{\lr{Circular}}
روی نود ها حرکت می‌کنیم و داده های هر نود را برای آن ارسال میکنیم.هم به نوعی می‌تواند به عنوان 
ارسال مجدد
\footnote{\lr{Re-transmission}}
پیام عمل کند و هم اگر به هر دلیلی نود اطلاعات را از دست بدهد دوباره آنها را دریافت می‌کند.علت این کار آن است که در آینده میخواهیم به هر نود اطلاعات بفرستیم و یک فیدبک از آنها دریافت کنیم اما در حال حاضر ارتباط یکطرفه است.
	
	\item \lr{ESP}
	\\
	در این تسک اطلاعات از وایفای دریافت میشود و دیکود
\footnote{\lr{Decode}}
	 می‌شود و اطلاعات مربوط به آن در آرایه ای که در حافظه داریم به روز می‌شود و سپس ارسال می‌شود.برای آنکه ما در دو ترد 
\footnote{\lr{Thread}}
از یک منبع استفاده میکنیم از یک سمافور استفاده کرده ایم که در حالتی که یکی از ترد ها در حال استفاده از لورا است اگر وسط ارسال به تسک دیگری برود و آن نیز همان لحظه بسته ای را درست تشخیص بدهد و بخواهد ارسال کند خطا رخ می‌دهد که با وجود این سمافور این اتفاق رخ نمیدهد و آنقدر منتظر ‌می‌مانند تا تسک دیگری لورا را رها کند و سپس پیام را ارسال می‌کند.
	
\end{enumerate}

\subsection{نود}
در هر نود دو دیمر موجود است که  برای کنترل دیمر ها از 
\lr{PWM}
استفاده می‌کنیم.با توجه به اینکه فرکانس برق شهر 
\lr{50Hz}
است برای اینکه هنگام دیم 
\footnote{\lr{Dim}}
کردن چشم تغییرات را حس نکند فرکانس 
\lr{PWM}
را روی 
\lr{20 KHz}
یعنی ۴۰۰ برابر بیشتر تنظیم شده است. این عدد از تست های عملی گرفته شده  و نتیجه خوبی داشته است.البته با کمتر از این مقدار نیز نتیجه مطلوب بدست خواهد آمد.در برنامه نود ها تنها عملیاتی که انجام می‌شود آن است که پس از دریافت اطلاعات توسط ماژول لورا ابتدا مالکیت  خودش را نسبت به پیام  چک می کند  ( در واقع 
\lr{id}
را چک می‌کند).سپس اگر مقدار دریافتی با مقدار قبلی متفاوت بود مقدار جدید را جایگزین می‌کند.


